\section[HPC]{High Performance Computing}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{pangea3}
    \end{center}
    
    \vfill\hfill\textit{\color{Ugris}Pangea III, Total}
    \vfill\hfill\textit{\color{Ugris}11ème dans le Top500, 1er supercalculateur industriel}
    \vfill\hfill\textit{\color{Ugris}31.7 petaflops ($10^15$ Hz), consommation énergétique 1.5 MW}
\end{frame}


\begin{frame}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{intel-aurora}
    \end{center}

    \vfill\hfill\textit{\color{Ugris}Aurora, Département Américain de l'Énergie (DOE)}

    \hfill\textit{\color{Ugris}premier supercalculateur hexascale (2021, Intel/Cray)}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{High Performance Computing - Calculs hautes performances}
    \framesubtitle{Quels ordinateurs pour la simulation numérique ?}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{MacBook}
    \end{center}
    
    \begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
    \structure{Un calcul rapide}
   
   Considérons :
    \begin{itemize}
        \item un ensemble de 200 cases
        \item un système de 20 particules
    \end{itemize}
    \medskip
        Le nombre de configurations\\différentes est
        $n_{conf} \approx 10^{27}$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.58\textwidth}
        \pause
        \structure{Mon ordinateur}
        \begin{itemize}
            \item Intel core i5: 2 cores
            \item Fréquence 2.7 GHz
            \item Supposons que l'énergie d'une configuration est calculée en $10^{-9}$ s
            \item $\approx 10^{18}$ s sont nécessaires pour calculer l'énergie de toutes les configurations
            \pause
            \item L'âge de l'univers est environ $10^{17}$ secondes.
        \end{itemize}
    \end{minipage}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Calculs hautes performances}
    \framesubtitle{Les supercalculateurs mondiaux}
 
    \begin{minipage}[t]{.29\textwidth}
        \structure{Top 500}

        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{Top500}

        {\small\url{https://www.top500.org/}}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{.69\textwidth}

            Top500 tient à jour une liste des 500 supercalculateurs les plus puissants depuis 1993
            
            \bigskip
            \structure{Liste en Juin 2019 :}
            \begin{itemize}
                \item 1er, U.S. Dept. of Energy \texttt{Summit} (2 414 592 cores) 
                \item TOTAL \texttt{PangeaIII}, 11\eme (291 024 cores)
                \item CEA \texttt{Tera-1000}, 18\eme (561 408 cores)
                \item CINES \texttt{Occigen}, 90\eme (85 824 cores)
            \end{itemize}

        \begin{center}
            \includegraphics[height=3cm]{occigen}
        \end{center}
    \end{minipage}
    
    \bigskip
    \structure{En Aquitaine}

    \begin{itemize}
        \item \texttt{pyrene}, UPPA, environ 1100 cores
        \item \texttt{curta}, Centre régional, environ 11000 cores
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Enjeux pour le futur du calcul haute performance}
    \framesubtitle{Comment concevoir les futurs supercalculateurs ?}

    \begin{minipage}[c]{.6\textwidth}
    \structure{Consommation énergétique}
    \begin{itemize}
        \item Aujourd'hui: pour 1 PetaFlops, la consommation énergétique est $\approx$2.3 MW
        \item Futur : HexaFlops, 2.3 GW ? 500 MW ? ... 20 MW ?
        \item Une centrale nucléaire produit environ 1 GW
        \item Pourrons nous produire suffisamment d'énergie ?
        \item La consommation d'énergie des nouveaux processeurs diminue. Le refroidissement correspond à environ 30\% de la consommation totale.
    \end{itemize}
    \end{minipage}    
    \begin{minipage}[c]{.38\textwidth}
        \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=.48\textwidth]{occigen}}
        \hfill
        \raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=.48\textwidth]{nuclear}}
    \end{minipage}    

    \bigskip
    
    \begin{minipage}[c]{.38\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{faults}
    \end{minipage}    
    \begin{minipage}[c]{.6\textwidth}
    \structure{Gestion des erreurs}
    \begin{itemize}
        \item Plus vous utilisez de cœurs, plus les fautes sont fréquentes
        \item Plus vous utilisez de cœurs, plus le temps nécessaires pour sauvegarder les données est long
        \item Il est nécessaire de mettre en place un système de gestion des erreurs
    \end{itemize}
    \end{minipage}    

    {
    \setbeamercolor{block body alerted}{fg=white, bg=rouge}
    \begin{alertblock}{}
        \vspace{-2mm}
        \centering
        Est ce que les algorithmes actuels seront adaptés à l'architecture des futurs supercalculateurs ?\\
        ... probablement que non !
    \end{alertblock}}

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Un aperçu de la structure d'un supercalculateur}
    \framesubtitle{Nœuds, serveurs, cœurs, processeurs ... ?}
    
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \tikzstyle{noeud} = [rectangle, rounded corners=2pt, draw = redF, fill = redF!20, thick, 
                            minimum width = 4cm, minimum height = 1cm]
        \tikzstyle{proc} = [rectangle, rounded corners=2pt, draw = bleuP, fill = bleuP!20, thick, minimum width = 1.5cm, minimum height = .8cm]
        \tikzstyle{coeur} = [circle, fill = black!80, scale = .8]
        
        \foreach \y in {0,1,...,5} {
            \node[noeud] at (0,\y*1.2) (n\y) {};
            \foreach \x in {-1,1} {
                \node[proc] at (\x,\y*1.2) {};
                \foreach \n in {-.45,-.15,.15,.45} {
                    \node[coeur] at (\x+\n,\y*1.2) {};
                }                
            }
        }

        \draw[ultra thick, color=Uorange] (n0.east) to[bend right] (n1.east);
        \draw[ultra thick, color=Uorange] (n1.east) to[bend right] (n2.east); 
        \node[right, Uorange, text width=2cm] at (2.25, 4.25) {\itshape\bfseries Réseau à faible lattence};
        \draw[ultra thick, color=Uorange] (n2.east) to[bend right] (n3.east);
        \draw[ultra thick, color=Uorange] (n3.east) to[bend right] (n4.east);
        \draw[ultra thick, color=Uorange] (n4.east) to[bend right] (n5.east);

        \node[above] at (0, 6.75) {\large\bfseries Un supercalculateur};
 
        \begin{scope}[xshift=3cm]
        \node[noeud, minimum width=.5cm, minimum height=.5cm] at (0,0) {};
        \node[proc, minimum width=.5cm, minimum height=.5cm] at (0,.75) {};
        \node[coeur] at (0,1.5) {};
        
        \node[right] at (.5,0) {Nœud};
        \node[right] at (.5,.75) {Processeur/Socket};
        \node[right] at (.5,1.5) {Cœur};
        \end{scope}
        
        \node<2->[text width=4cm] at (4.5, 6.5) {
            \structure{exemple: pyrene}\\
            Avant 2019
            \smallskip
            \begin{itemize}
                \item 2 processeurs / nœud
                \item 10 cœurs / processeur
                \item Un total of 440 cores
            \end{itemize}
        };
        
        \node[left, xshift=-4mm, yshift=-.5cm] at (current bounding box.west) {\includegraphics[width=.32\textwidth]{cluster}};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Slurm : l'ordonnanceur de tâches (\textit{workload manager})}
    \framesubtitle{Gestion du supercalculateur et organisation des jobs}

    \begin{minipage}[t]{.73\textwidth}
    \structure{Le programme Slurm}
    \begin{itemize}
        \item Utilisé sur \texttt{pyrene} et \texttt{occigen}
        \item Libre, open source.
        \item Réservation des ressources, gestion d'un système de queue de calculs (jobs)
    \end{itemize}
    \end{minipage}    
    \begin{minipage}[t]{.25\textwidth}
        \phantom{coucou}
        
        \includegraphics[width=\textwidth]{slurm}
    \end{minipage}    

    \structure{Comment soumettre un calcul ?}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{schema_slurm}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Calcul parallèle sur des CPU}
    \framesubtitle{Aspect généraux et vocabulaire}
    

    \begin{block}{Quelques confusions}
        \begin{description}[Processeurs :]
            \item[Processus :] objet virtuel = la tâche soumise aux processeurs (\textit{threads})
            \item[Processeurs :] objet réel = le CPU, hardware
        \end{description}
    \end{block}
    
    \pause
    \begin{exampleblock}{Les stratégies principales pour les calculs parallèles}
        \begin{description}
            \item[OpenMP :] Approche par mémoire partagée. Tous les processus partagent la même mémoire.
                \begin{description}[avantages :]
                    \item[avantages :] Communications rapides entre les processus. Facile à implémenter.
                    \item[limites :] Les calculs sont limités à un seul nœuds/serveur..
                \end{description}
            \bigskip
            \item[MPI :] Message Passing Interface. Chaque processus dispose d'une mémoire distincte et envoie/reçoit des messages à/des autres processus.
                \begin{description}[avantages :]
                    \item[avantages :] Les calculs peuvent utiliser un nombre illimités de nœuds.
                    \item[limites :] Nécessite de trouver un bon équilibre entre calculs et communcations. Implémentation difficile qui nécessite des algorithmes adaptés.
                \end{description}
            \bigskip
            \item[Approche hybride :] OpenMP sur un nœud et MPI entre les nœuds (Gromacs)
        \end{description}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{De nouveaux moyens pour le calculs hautes performances}
    \framesubtitle{Graphical processing units (GPU) and cloud computing}

    \begin{minipage}[c]{.7\textwidth}
    \structure{Les GPU}
    \begin{itemize}
        \item Architecture hautement parallèle et spécifique à certains types de calculs
        \item Deux principaux concurrents : Nvidia, AMD (ex ATI)
        \item Haute concentration de cœurs
        \item Efficace pour les opérations vectorielles (Big Data, AI)
    \end{itemize}
    \end{minipage}    
    \begin{minipage}[c]{.28\textwidth}
         \includegraphics[width=\textwidth]{GPU}
    \end{minipage}    

    \bigskip
    
    \begin{minipage}[c]{.28\textwidth}
         \includegraphics[width=\textwidth]{googlecloud}
         
         \includegraphics[width=.6\textwidth]{aws}
    \end{minipage}    
    \hfill
    \begin{minipage}[c]{.7\textwidth}
    \structure{Cloud computing}
    \begin{itemize}
        \item Google et Amazon sont les leaders mondiaux (environ \$0.05/heure)
        \item Propose des ressources HPC en ligne pour des applications BigData, IA ...
        \item Propose de nouvelles architectures adaptées aux nouvelles librairies d'intelligence artificielle.
    \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}

